<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>历史 on YY的主页</title>
    <link>/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/</link>
    <description>Recent content in 历史 on YY的主页</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Sep 2016 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>两百年之风雨，德意志兴衰见证之国门——勃兰登堡门</title>
      <link>/blog/brandenburgertor/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/brandenburgertor/</guid>
      <description>十月真是个普天同庆的月份，五星红旗，迎风飘扬，中华大地庆祝着祖国诞辰67周年。正巧在遥远的西方，十月三日，德意志人民在德国国门——勃兰登堡门前欢快的迎接属于他们的国庆日。
勃兰登堡门，这座历史之门见证了德意志的兴与衰。从腓特烈大帝的七年战争，到拿破仑攻入德门的屈辱；曾有普鲁士的复兴，第二帝国的建立，也有第三帝国的暴掠与苏联卫兵的攻入；它注视着两德的分裂与统一，柏林墙从建立到推倒。两百多年来，勃兰登堡门一直矗立在那里，风雨与岁月下不知从何时起已成为德意志的象征。
勃兰登堡门是由普鲁士国王腓特烈·威廉二世为纪念腓特烈大帝领导下的七年战争的胜利于1788年至1791年间建造的。勃兰登堡门位于柏林市中心，门高26米，宽65.5米，深11米，是一座新古典主义风格的砂岩建筑，以雅典卫城的城门作为蓝本，设计者是普鲁士建筑师朗汉斯。门顶的中央是一尊高约5米的胜利女神雕像，女神张开翅膀，驾乘四驾马车，手持橡树花环权杖，象征着战争的胜利。
勃兰登堡门从建造之初就被赋予了重要的历史意义。七年战争，那是腓特烈大帝赢得“军事天才”和“大帝”称号的史诗之战。这位军事天才率领德意志世界里小小的普鲁士孤军对抗奥地利，俄罗斯和法兰西三大强国，取得了战争的胜利，普鲁士一跃成为欧洲五巨头（其余四国为奥地利、法国、英国和俄国）之一。他自己也成为了西方历史上比肩亚历山大大帝、凯撒、汉尼拔、拿破仑的军事人物。令人可敬的是，这位天才军事家还是一位爱好艺术，音乐，文学，哲学等的狂热学者。他曾聘请多位各大领域的文化巨匠来到他的无忧宫谈足论道，这其中包括他自己最为敬重的法国启蒙思想家伏尔泰。在战后他大兴建设普鲁士，也将普鲁士的文化推向了高潮。
就在普鲁士人还沉浸在腓特烈大帝传奇的故事中时，西边一个极具浪漫色彩的国家——法兰西爆发了改变欧洲历史的法国大革命。这场革命席卷欧洲，并在拿破仑的带领下推到了顶峰。拿破仑的军队势如破竹，德意志土地上的大大小小三百多个邦国很快都被法国军队完全占领，这其中当然也包括普鲁士，普鲁士被迫要求承担巨额战争赔款和割让大片土地。拿破仑在柏林做了两件瞩目的事情，第一件是走到腓特烈大帝的墓前说下那句“假如他还活着的话，我们就不可能在这里。”的经典名言；第二件事是将勃兰登堡门上的胜利女神拆下，运进巴黎成为他的收藏品之一。
被拆下的是胜利女神，但是德意志人民和勃兰登堡门一样并没有倒下。最终在第六次反法同盟的进攻下占领巴黎，将胜利女神运回普鲁士。不过战后摆在普鲁士国王面前的是一个在法军面前毫无抵抗力的弱小国家。此刻在勃兰登堡门前的德国也是支离破碎，德国诗人席勒曾高呼：“德意志?它在哪里?我找不到那块地方。” 席勒的朋友歌德则干脆地说道，没有一个城市，甚至没有一块地方，使我们坚定地指出，这就是德国。如果我们在维也纳这样问，答案是，这里是奥地利;如果我们在柏林提出这个问题，答案是，这里是普鲁士。德意志在哪里?这个历史性的问题，拷问着每一颗德意志的心灵。普鲁士想要复兴德意志，看来只有改革，走出自己的独特道路才能看到曙光。就在此刻，普鲁士国王威廉三世留下了那句经典名言：“这个国家必须用它精神上的力量来弥补它物质上的损失。正是因为贫穷，所以要办教育。我还从未听说过一个国家是因为办教育而办穷了的，办亡国了的。教育不仅不会使国家贫穷，恰恰相反，教育是摆脱贫困的最好手段！”就在勃兰登堡门的不远处，世界上第一所现代化大学洪堡大学建立了。普鲁士开创了义务教育和公立大学之先河。政治上，经过施泰因，哈登堡到俾斯麦的三代总理的奋斗，终于成为了欧洲不可忽视的力量。在经历艰难的普丹，普奥和普法战争后普鲁士一统德国。铁血宰相俾斯麦在击败奥地利时曾激动地高喊：“我把他们全都打败了！全部！”1871年1月18日在巴黎郊外的凡尔赛宫，不见了法国国王的踪影，却多了一群肃穆的德国人，在这里他们举行了德皇加冕仪式，普鲁士终于完成统一德国的梦想，建立了德意志第二帝国。曾几何时勃兰登堡门上的胜利女神被法国人羞辱的历史终于在这一天由德国人在凡尔赛宫以牙还牙。
历史似乎总是这样兴衰更替。就在德国人民越来越膨胀之时，德皇威廉二世免去了年迈的铁血宰相俾斯麦的权力，并在英法等强国的挤压下，主导了第一次世界大战。最终德国战败，历史惊人的相似，德国再次割让土地并偿还巨额赔款，英法等强国战后不平等的条约间接导致了德国人民又一次更激进的疯狂。在金融危机的背景下，希特勒和他的纳粹党成功上位，第二次世界大战很快便席卷全球。这一次历史上空前绝后，惨绝人寰的大战在德军兵败苏联后终究停了下来。就在苏联卫兵攻入柏林之时，一名苏联卫兵登上勃兰登堡门，并将苏联旗帜插上勃兰登堡门顶。愤怒的德国士兵在失去理智下一炮轰了出去，随着炮声一同消失的还有胜利女神。胜利女神雕像受到严重损毁，仅剩下一只马头，如今保存在柏林市麦克舍博物馆的展览厅内。
残存的马头
战败后的德国就和勃兰登堡门一样，几乎成为一片废墟。可是勃兰登堡门依旧矗立在那里，德意志人民依旧站了起来。德国在战后面对冷战格局被分为东西两德，柏林也被分为东西两个柏林，四个占区。柏林墙，这座冷战的象征就这么修在了勃兰登堡门的门口。德意志，如此沧桑的国度的统一之梦依旧无法实现。战后的德国努力着。对待历史，他们忏悔，1970年12月7日联邦总理勃兰特在华沙犹太区起义纪念碑前轰然跪下。媒体事后说道：他替那些应该跪却没有跪下的人们跪下了。面对未来，他们努力着，1954年世界杯，联邦德国在瑞士上演伯尔尼奇迹。还生活在废墟下的日耳曼战车击败了当时不可一世的匈牙利队捧得德国历史上的首座世界杯。德国人被这群战士们鼓舞了，此后他们创造了20世纪的经济奇迹，在短短的几十年里超越英法，成为欧洲第一大经济体，并成为欧盟老大。
二战中的勃兰登堡门
冷战中的勃兰登堡门
1989年11月9日德国人民走向勃兰登堡门前一同推倒了柏林墙。1990年10月3日人们在门前举行盛大庆典，45年后德意志再度统一。一个全新的德意志在勃兰登堡门的注视下又回来了。如今他们引领欧洲，续写着属于他们的新篇章~
1989年11月9日
1990年10月3日
最后附上笔者在2015年灯光节时自行拍摄的勃兰登堡门~灯光是会动的哟！可惜照片体现不出来&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>挨打后的创新，世界第一所现代化大学——柏林洪堡大学</title>
      <link>/blog/humboldtuni/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/humboldtuni/</guid>
      <description>法国大革命，拿破仑战争，一个个耳熟能详的的故事，一个个英雄威风的故事改变着欧洲乃至人类的历史。当人们都在津津乐道浪漫的法兰西故事时，不远的德意志正承受着历史给他们带来的痛苦，恐惧。拿破仑战争中，德意志世界的三百多个邦国一触即崩，几乎就在一瞬间，德意志的国家就毫无抵抗力的败给了这支信仰民主信仰自由的革命军，即便是德意志世界里最强大之一的普鲁士也不例外。拿破仑终究还是失败了，但是普鲁士国王威廉三世面对的是一个面对强敌毫无抵抗，国家支离破碎，人民没有信仰的普鲁士和德意志。但是这位国王并没有因此自暴自弃，他坚信，只要精神不被打倒，那么一切都是可以从头再来的，于是他留下了这样一句经典名言给自己的子民们：“这个国家必须通过它精神上的力量来弥补它物质上的损失。”是呀，德意志一定会复兴，虽然德意志没有拿破仑，但是他们有歌德，有贝多芬，有康德，有着对未来天空的无限向往，德意志人并没有被打倒。不过再强的精神力也需要来面对现实，后来的普鲁士著名宰相哈登堡就这样说道：“所有的国家都必须强制性地接受这个时代的新原则，否则就死路一条！”普鲁士人最难能可贵的就是在落后挨打后立刻反思马上改革，这和远在东方的大清王朝形成了鲜明的对比，为什么最终德国人抓住了历史的机遇而清王朝却没有，这其中的确有值得我们反思的东西。1807年，普鲁士在威廉三世的领导下开始了改革，而这最重要的改革之一就是对教育的改革。德国启蒙作家莱辛曾经说道：“德意志的大学只是一些经院哲学式的神学院，它们正在行会精神、任人唯亲、裙带关系、普遍的僵化和经院哲学的败落中沉沦。”那时候的德国大学落魄不看，教授们都以自己身为德意志世界的教授而感到无奈且难过。世界上关于微积分的发明权问题直到今天还没有定论，有的人说是英国伟大的科学家牛顿，也有的人说是德国著名数学家莱布尼茨。当年当莱布尼茨声称自己发表微积分的世界更早时，不用牛顿开口，英国皇家学会就控诉莱布尼茨剽窃牛顿的成果，而德意志人虽然也站在莱布尼茨这边，可是莱布尼茨更多的认为这是自己身为德意志人的无奈，国家的分裂，落后让他无法得到世界的尊重。
坐在洪堡图书馆的笔者的随拍
“正是由于贫穷，所以要办教育。我还从来没有听说过一个国家是因为办教育办穷了、最后办亡国了的。教育不仅不会使国家贫穷，恰恰相反，教育是摆脱贫困的最好手段！”这是威廉三世为这个国家指出的一条名路，他本人也因此获得了具有哲学头脑的国王的称号。就在国王如此的表态后，德意志世界的大批有识之士振奋了，他们纷纷来到柏林，为普鲁士之复兴为德意志之复兴而努力。著名的教育家威廉·冯·洪堡这样说道：“大学是一种最高级的手段，唯有通过它，普鲁士才能为自己赢得在德意志以及全世界的尊重，从而取得在启蒙和教育上真正的世界领先地位！”于是乎在普鲁士，领导者们决定兴修大学。然而，现实依旧是残酷的，就在普鲁士准备复兴之时，英国人已将米字旗插满全世界的每个角落成为日不落帝国；法国在路易十四，拿破仑之后依旧保存着属于它的荣耀；美国，这支后起之秀也在大洋彼岸开始了属于他们的辉煌。如果这个时候普鲁士像大多数国家比如大清王朝一样，在别人已经领先你上百年的情况下，照搬这些发达国家的老路走下去，我想也就不会有后来属于德国人的辉煌了。德国哲学家费希特就曾说道：“普鲁士的解放取决于它是否能建立起一套适当的教育体系，这套体系应当是国有化的体系。”建立属于自己的改革道路，一套属于自己的教育体系也就成为了普鲁士的当务之急。和英美不同，他们的大学全部都是由私人或者教会出钱兴办的大学，大学再来培养人才改变国家。普鲁士却走了一条与先进的英美完全相反的道路，他用国家的财力来兴办大学，让每一名有读大学能力的学生都能享受免费教育，让教授都能从国家那得到充裕的资金才从事自己的研究。这也是为什么直到今天德国的大学依旧还是几乎全免的公立大学的原因。就在这样的背景下，威廉三世甚至捐出了自己的王子宫用来作为柏林大学的校舍。于是乎，弗里德里希·威廉大学又称为柏林大学，也就是后来的柏林洪堡大学就在这样的背景下孕育而生了。
19世纪德意志世界里出了很多名人，但如果有人问我对德意志对世界贡献和影响最大的人是谁，那么答案一定是康德。在文艺复兴，启蒙运动的浪潮下，欧洲人逐渐从中世纪时的愚昧，迷信，贫穷，痛苦中走了出来，开始倡导天赋人权，追求财富，逐渐过上了幸福的日子。康德就曾这样说道：“人不应该被作为手段，不应该被看做一部机器上的齿轮。人是有自我目的的，他是自主、自律、自觉、自立的，是由他自己来引导内心，是出于他自身的理智，并按他自身的意义来采取行动的。”正是出于这样对人性的定义，康德的思想影响了后来的洪堡，费希特，黑格尔，叔本华等等。而这些人之后都曾担任柏林大学的校长，并创造出了属于柏林大学的精神世界。在这个世界里培养了一批又一批思想解放，影响世界的学生。
坐落于洪堡大学门口左侧的威廉·冯·洪堡
坐落于洪堡大学门口右侧的亚历山大·冯·洪堡（威廉的弟弟）
今天我们来到柏林市菩提树下大街，远远望去，我们就能看到两位伟人一左一右坐落在柏林洪堡大学主楼大门的两旁，他们正是大名鼎鼎的洪堡兄弟。走进校园正中央的就是著名的生物学家物理学家赫尔曼·冯·亥姆霍兹，正是他在《力量的保存》一书中阐明了今天初中课本里经常提到的能量守恒定律。走进洪堡大学的主楼，映入眼帘的是我们中国人最熟悉的大思想家卡尔·马克思那句经典名言：“哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改变世界。”走上二楼环绕四周的墙壁上悬挂着二战之前29位为世界作出杰出贡献的洪堡人，同时他们还有一个共同的身份——诺贝尔奖获得者。海森堡、赫兹、费歇尔、拜尔斯道夫、薛定谔&amp;hellip;一个个相当当的名字，不过这其中最著名的两位一定是现代物理奠基人，提出量子论的马克思·普朗克和提出相对论的阿尔伯特·爱因斯坦。除开上述所提到的改变世界的洪堡校友以外，日后带领德国完成统一的铁血宰相俾斯麦、共产主义的创始人之一恩格斯、大哲学家费尔巴哈以及大诗人海涅等等等等都出自这所大学。今天的洪堡大学在那个时代就是世界第一的大学，德国的高等教育就如同美国高等教育在今天的地位一样影响世界。这其中最重要的原因恐怕就藏在这29位诺贝尔奖获得者画像的身旁，左右两侧各有两块铁板，上面刻着洪堡当年在创办大学后离开时为这所大学所设下和定义的“洪堡大学三原则”和“洪堡科学五原则”。洪堡大学以及建立学校和后来发展学校的人们包括教授和学生们完全继承了康德对人性自主、自觉、自立的思想，这两块石板正是倡导这一切的体现。正是这两块铁板上记载的内容标志着教育新时代的来临，现代化大学的产生，柏林洪堡大学也就自然而然成为了世界上第一所现代化大学。“大学自治”、“学术自由”、“教学与科研相统一”，这就是著名的洪堡三原则，而大学内外的人们无不遵守着这三原则，即便是普鲁士的国王也无权来撼动它，哪怕是学校里出现了极其对国王不利的言论和行为，这也反应了大学的自治。而学术自由更是让学生和教授们能够去研究自己想研究的东西，而教学与科研相统一保证了学校的严谨性，专业性。短短的三条原则改变了一所学校，改变了一个民族，改变了整个世界。洪堡的科学五原则更是定义了科学是什么，并让学生们终其一生去追求着。其中第一条如是写道：“科学是某种还没有完全得出结论的东西，没有被完全发现、完全找到的东西。它取决于对真理和知识永无止境的探求过程，取决于研究、创造性以及对自我行动原则的不断反思。”的确，人类的科学史就好像是人类的一本错误史，后人不断地在纠正前人的错误，伽利略否定托勒密的地心说，牛顿否定笛卡尔的光学理论，爱因斯坦证明牛顿理论的局限性。科学是什么？洪堡给出了目前为止最好的答案。洪堡同时提到高等院校的生存条件是“孤寂”与“自由”。寂寞意味着不为政治、经济社会利益所左右，与之保持距离，强调大学在管理和学术上的民主性。在洪堡看来，自由与寂寞是相互关联、依存的，没有寂寞（独立）就没有自由。大学全部的外在组织即以这两点为依据。事实上后来发生的故事中也应征了这一点，随着希特勒以及纳粹政府的上台粉碎了洪堡所提出的“孤寂”与“自由”，柏林大学的辉煌随着爱因斯坦等人的离开也一去不复返。最后洪堡在大学创立时的演讲上说出了他本人在大学内最后一句非常具影响力的话：“Das Leben für die Wissenschaft!”（为科学而生!）
位于主楼二楼的威廉·冯·洪堡名言：科学是还没有完全找到且永远无法完全找到的东西。
德国后来居上的复兴成功就像一盏孔明灯一样给很多当时有着复兴之梦的民族和国家指明了前进的方向。后来的大清王朝洋务运动领袖李鸿章，日本明治维新领袖之一的大久保利都把自己比作是“东方俾斯麦”，在教育上更是如此。德国人开启了这种用举国之力办学的国兴科教策略，这种策略有一个特点就是将大学设立在首都内。而这也就成了还在做着复兴梦的国家的标志，在东边的沙俄不久后就在都城圣彼得堡建立了圣彼得堡国立大学，之后迁都又建立了莫斯科国立大学。在更往东的日本也建立了京都大学，之后同样是因为迁都建立了东京帝国大学，也就是今天的东京大学。在我们中国也是一样，不过更为曲折。京师大学堂在北京创立，并在日后发展为北京大学。当时的中国战乱不断，革命军在孙中山的领导下在首都广州建立中山大学。因为辛亥革命，所以在武汉建立国立武昌中山大学，后因国民政府定都南京，在南京建立国立中央大学，这也是今天南京大学的前身。可以说我们中国今天教育的格局和德国人在教育上的创新是分不开的。柏林大学无疑不论是在模式，管理，选址，还是在出产的人才上影响了全世界，成为了大学现代化的开山鼻祖。
进入洪堡大学主楼映入眼帘的马克思的名言：哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改变世界。
二楼的诺贝尔奖获得者走廊
位于正中间的爱因斯坦和普朗克
二战过后，德国战败，柏林大学也正式更名为洪堡大学，坐落在东柏林的它也因此被苏联所占领。很多教授出于对苏联的恐惧以及领导的不善逃离洪堡大学，在美国人的支持下在西边建立了柏林自由大学。如今的洪堡大学依旧是欧洲乃至世界名校，虽然辉煌已不及当年，但它依旧发挥着它的光热，等待着属于它的再一次辉煌！
注释：本文照片全由笔者实地拍摄，质量不足请读者见谅&amp;hellip;
对本文或者对文化，历史，哲学（不一定是德国）感兴趣的读者可以直接在公众号下留言互动，笔者会认真对待您的留言并尽快回答，扫码即可添加公众号，感谢您的关注与支持。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胜利纪念柱——一个统一的德意志，一个全新欧洲的到来</title>
      <link>/blog/siegessaule/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/siegessaule/</guid>
      <description>“德意志?它在哪里?我找不到那块地方。”几个世纪来一直困扰着席勒和整个德意志世界人民的问题在胜利纪念柱建成的那一刻便有了答案。胜利纪念柱，1864年原本是为普丹（普鲁士，丹麦）战争的胜利而兴建。可就在纪念柱还没完工时，普鲁士又在改变历史的普奥（奥地利）和普法（法国）战争中取得全面胜利，并在法国的凡尔赛宫，举行德皇加冕典礼，正式宣布德意志第二帝国的到来。于是胜利纪念柱便成为了三大战争胜利和第二帝国建立的象征矗立在首都柏林。
直到今天，德国人最津津乐道的历史依旧是第二帝国时期的辉煌。十九世纪是一个危机与机遇共存的时代，英国在工业革命的驱动下巩固他日不落帝国的地位；法国在是世纪初的拿破仑战争后又逐渐辉煌起来，巴黎更是取代佛罗伦萨、罗马成为艺术之都；美国在独立战争后，在这个百年逐渐登上历史的舞台；中国在鸦片战争后一蹶不振；印度，非洲，南美，澳洲等地一直扮演着被殖民的角色。似乎历史如潺潺流水静静的流淌着，强国依旧是强国，弱国依旧是弱国。
可就在此时，这潺潺流水在一瞬间成为了一道飞流直下的瀑布，一个统一的德意志在欧洲诞生了。随着德国的崛起，世界格局开始发生重大改变。大家发现原本弱小的国家也能和英法平起平坐，德意志就像一面高举的旗帜一样，大举一挥，大大小小的国家便在渴望复兴之下勇往直前。
有意思的是，这其中有两个国家在效仿德国的复兴之路时遭遇了，没有人能看出来谁成谁败，但在一场战争后一切明了了，作为战胜国的日本从此走向了现代化，而作为战败国的中国只能在混乱和无序中继续挣扎。让我们回到原本的主题上来，当年不管是中国的洋务领袖李鸿章还是日本宰相大久保利通都以东方俾斯麦而自居，可见德国的复兴对世界特别是正处在困境中的国家的影响。让我们跟随胜利纪念柱，一起回顾它和第二帝国建立的点点滴滴。
30年战争后的德意志地图
就在伟大的东法兰克国王奥托大帝走进圣彼得大教堂加冕为德意志神圣罗马帝国皇帝的那一刻，德意志的历史被推向了第一次巅峰。不过谁也没有想到的是，站在欧洲之巅的德意志人从此开始了长达900年的衰落。三十年战争，第一帝国的辉煌不再。丹麦、瑞典、法国等等邻国把德意志的领地当成了自己耀武扬威的比武场。
30年战争时期的德意志
《威斯特法利亚和约》的签署后各诸侯国自立，帝国严重分化。世上再也没有了德意志，剩下的只是版图上300多个邦国和1400多个骑士领地，共计1700多个独立政权。从柏林到瑞士，今天看上去不过是两小时飞机的路程却在当时要经过10个邦国，办10次手续，换10次货币，交10次关税，关税甚至超过了所运货物的价值。三十年战争的破坏性远比想象中的大，人口缩减到只剩下不到三分之二。威腾堡，这座今天坐落在德国萨克森安哈尔特州的城市中四分之三的人被剥夺了生命。各城镇更是遭到严重破坏，寸草不生。德意志神圣罗马帝国，这个曾经享誉欧洲的名字只剩下了最后一块遮羞布。
《自由引导人民》德拉克罗瓦画作下的法国大革命
然而即便是如此惨状，德意志人的最后一块遮羞布还是被拿掉了，而这一次入侵的又是西边那个在三十年战争就就已蹂躏过它的法兰西。法国大革命如雨后春笋般的速度席卷整个欧洲，而拿破仑·波拿巴，这个来自科西嘉的小狮子将这场革命推向了顶峰。在拿破仑那信仰自由民主的军队面前，德意志的部队溃不成军，很快被全部占领，甚至勃兰登堡门上的胜利女神都被拿破仑当作战利品运回巴黎。
拿破仑将整个鲁尔区划入法国并在此地大力发展工业。由于德意志世界大大小小300多个邦国太难管理，拿破仑就将其重新划分为30多个邦国，此举为后来德意志的统一带来了极大的方便。不过最终轰轰烈烈的大革命随着滑铁卢的战败而坠落。德意志又回来了，不过只剩下了30多个邦国。
拿破仑兵败滑铁卢
战后的德意志将何去何从？作为德意志世界最大的两个邦国奥地利和普鲁士给出了完全不同的答案。奥地利主张保持分裂，这样它就能保持其对德意志其它邦国有限的控制；而普鲁士主张统一，认为只有统一才能走出富强的道路。可分裂了多年的德意志还有统一的希望吗？
被视为经济历史学派先驱的李斯特，他的思想被视为建立“欧洲经济共同体”的理论基础
就在这时候，一个经济学家——李斯特给出了前进的方向。李斯特认为，德意志的统一应该从经济统一开始，建立关税同盟势在必行。他驾驶着马车游说各个邦国，最终普鲁士采纳了他的建议。
1834年1月1日，随着新年的到来德意志世界上焦急等待的马车突然像疯了一样飞奔起来，因为从这一天开始，再也不用受到关税的束缚，商人们像脱缰的野马一样开始了经济贸易。
有人说德意志的统一是从关税同盟开始的，我非常同意这种观点，关税同盟的意义就好比中国的隋朝修建大运河，保证了中国南北的经济统一和往来，让分裂了三百多年的中国慢慢从经济开始走向全方位的大一统，奠定了后300年的盛唐以及文化巅峰的两宋。只可惜炀帝一心只想大展宏图，超越秦皇汉武，却过于心急，建立千秋伟业之时毫不顾忌百姓感受，最终背上千古骂名，不过他对中国的巨大贡献不应该被磨灭。言归正传，经济上的统一带动了各项产业的发展，很快德意志的铁路便超过了英法，交通的便利对于经济发展来说是不言而喻的。
Made in Germany在今天成为了高品质的代名词
我们今天赞叹的“德国制造”也是在那个时候开始崛起的。在那个时代德意志的产品质量非常差，用今天的词来讲就是山寨。因为英国的产品卖得好，德意志人各种山寨英国产品，且质量之差可比今天的中国山寨可怕很多。于是英国人忍无可忍，要求从德意志进口的商品必须在其之上写上“德国制造”的商标，借此来区分产品是来自德国还是英国。“德国制造”的商标就如同德国一样在此刻浴火重生了，今天的奔驰宝马早已不是假冒山寨的代名词，而是象征着世界最高最精细的工艺。
被威廉一世捐出用来办学的太子宫，今洪堡大学教学楼
当然，经济和工业的发展离不开教育，正是在穷困潦倒的情况下，普鲁士人兴办教育，并在教育上大搞创新。开创了大教育家费希特提出的义务教育之先河。义务教育也就这样走上了历史的舞台直到今天。在当时的普鲁士，每个孩子到了特定的年龄就必须到学校上学，如果逃学几天那他的父母将面临牢狱之灾。并且普鲁士还创办了以世界第一所现代化大学柏林大学为首的各个大学。而普鲁士国王更是将王室的太子宫捐给了柏林大学办学。德意志在普鲁士的引领下正慢慢走向统一，可是似乎总还差这么最后一块儿拼图。
胜利纪念柱旁的俾斯麦雕像
就在此时，在一个名为兴奥森的小镇上，一个叫做俾斯麦的人诞生了。经过施泰因和哈登堡两代宰相的努力，普鲁士开始慢慢强大，可德意志的统一还遥遥无期。1849年普鲁士曾提出建立德意志联盟的问题却遭遇了奇耻大辱。
就在此时，俾斯麦走马上任了，他认为德国的统一必定是建立在铁与血之上的，所以他也被人称为铁血宰相。但是蛮干并不是这位铁血宰相的风格，相反他在外交上的做法很有艺术性。那个时代的欧洲，所有人都希望这种旧秩序一直保持下去，没有人希望欧洲的中部突然出现一个统一的强国形成一股新的势力，所以德意志的统一就受到外界的万般阻挠。
在这种情况下俾斯麦通过支持俄国镇压波兰起义换取了俄国的沉默，甚至作出了“绝不攻打普鲁士”的承诺；面对法国，他同意把卢森堡，瑞士法语区等地归入法国来换取法国人的沉默；对待英国，他作出普鲁士不会在海外殖民的承诺，承认英国在殖民地的权威来换取英国人的沉默。
第二帝国成立后俾斯麦建立多个双向、三角同盟以及孤立法国的示意图（GB英、F法、IT意、ÖU奥匈帝国、R俄）
俾斯麦通过各种方式和丹麦日渐矛盾深厚，并联合奥地利和丹麦开战了。丹麦被完全孤立，就这样，丹麦战败，不得不放弃两个州，普鲁士也获得了出海口，开始了海上贸易之路。
就在普奥联军共同取得胜利不到半年，普奥战争爆发了。俾斯麦算尽机关找到向奥地利开战的借口，事实上普鲁士上下都不支持对奥地利开战，可真理往往掌握在少数人手中，但由于师出无名这场战争异常艰难。不过最后普鲁士还是笑到了最后，在胜利的那一刻俾斯麦高呼：“我把他们全都打败了！全部！”普鲁士人被胜利冲昏了头脑他们想一股脑的冲进维也纳，完全占领奥地利，可他们中有一个人是清醒的。事实再次证明真理往往是掌握在少数人手中的。俾斯麦认为，一旦普鲁士占领奥地利就会引起英法俄各国的敌意，列强都不希望德国统一，一旦事情发生了，必然引起列强组织同盟摧毁普鲁士的一切努力。于是俾斯麦和奥方谈判，要求奥地利从此脱离德意志世界，不得插手德意志范围内的事务，从而确立了普鲁士在德意志世界龙头老大的地位。
普鲁士对德意志的控制日益增长，俾斯麦知道，最后一战即将到来，果然，普法战争就在这历史时刻爆发了。这场战争让我们转换一下思维叙述一下普鲁士的军方统帅毛奇，这场战役中，毛奇的新式战法发挥了决定性的作用。
在毛奇之前，大军交战最大的问题就是排兵布阵协同，兵力一旦分散就很容易被对手各个击破，而如果长队列行军几万人或者几十万人的部队头部和敌人交上火时中后方的部队可能离战场还有几十公里远且后勤保障会成为巨大问题。
历史上有很多因为通讯差协同不便导致兵败的例子，比如中国历史上明末的萨尔浒之战。大明王朝几十万大军兵分五路合围鲁尔哈赤，结果协同不利被鲁尔哈赤各个击破；再比如大金国的海陵王完颜亮率60万大军南下攻宋，庞大的行军队列的后勤保障就出了大问题，几乎所有的马匹都被征用保障后勤，事实上最后海陵王最终就是因为后方反叛最终被部将所杀，连皇帝的庙号最终都没捞到。回到这场普法战争中来，毛奇利用铁路将自己的各个部队运到合适位置，将阵型完全展开，并利用电报对每个部队进行远程指挥。
如果上面两个例子还不够形象的话，作为90后的年轻人应该明白，这就如同DOTA中的五黑全部自带飞鞋开局，打没连语音没买鞋的路人。最终的结局就是各种gank抓落单，各种全图飞，连团战都不需要就天辉胜利了。
胜利纪念柱旁的毛奇雕像
德皇加冕
1871年1月18日，一群德国人莫名的出现在了本属于法国国王的凡尔赛宫，并举行了德皇加冕仪式。就此，普鲁士一统德意志，世上再也没有普鲁士，没有巴伐利亚，没有萨克森，没有威斯特伐利亚等等，与此对应的是，德意志统一了，德意志第二帝国在欧洲轰然建立，从此德国人开始了属于他们的新纪元。他们在军事，教育，经济，科学等各方面引领世界。而为了纪念创造这历史性一刻的普丹、普奥、普法三大战争，胜利纪念柱就这样承载着历史使命建成了。在我们面前矗立的，看上去只是用石头堆砌的纪念柱，可实际上它是全德国人民在几百年的分裂中期盼着统一的到来，在战争中祈祷伟大复兴，并实现最终梦想的杰作。从三十年战争，到拿破仑战争；从关税同盟到凡尔赛登基；这历史的一幕幕就像一块块石头，将胜利砌成了。
扫码即可添加公众号，感谢您的关注与支持。对本文或者对文化，历史，哲学（不一定是德国）感兴趣的读者可以直接在公众号下留言互动，笔者会认真对待您的留言并尽快回答。笔者由衷希望通过公众号的形式和大家进行思想上的互动，找到志同道合的朋友。
1834年1月1日，随着新年的到来德意志世界上焦急等待的马车突然像疯了一样飞奔起来，因为从这一天开始，再也不用受到关税的束缚，商人们像脱缰的野马一样开始了经济贸易。
有人说德意志的统一是从关税同盟开始的，我非常同意这种观点，关税同盟的意义就好比中国的隋朝修建大运河，保证了中国南北的经济统一和往来，让分裂了三百多年的中国慢慢从经济开始走向全方位的大一统，奠定了后300年的盛唐以及文化巅峰的两宋。只可惜炀帝一心只想大展宏图，超越秦皇汉武，却过于心急，建立千秋伟业之时毫不顾忌百姓感受，最终背上千古骂名，不过他对中国的巨大贡献不应该被磨灭。言归正传，经济上的统一带动了各项产业的发展，很快德意志的铁路便超过了英法，交通的便利对于经济发展来说是不言而喻的。
Made in Germany在今天成为了高品质的代名词
我们今天赞叹的“德国制造”也是在那个时候开始崛起的。在那个时代德意志的产品质量非常差，用今天的词来讲就是山寨。因为英国的产品卖得好，德意志人各种山寨英国产品，且质量之差可比今天的中国山寨可怕很多。于是英国人忍无可忍，要求从德意志进口的商品必须在其之上写上“德国制造”的商标，借此来区分产品是来自德国还是英国。“德国制造”的商标就如同德国一样在此刻浴火重生了，今天的奔驰宝马早已不是假冒山寨的代名词，而是象征着世界最高最精细的工艺。
被威廉一世捐出用来办学的太子宫，今洪堡大学教学楼
当然，经济和工业的发展离不开教育，正是在穷困潦倒的情况下，普鲁士人兴办教育，并在教育上大搞创新。开创了大教育家费希特提出的义务教育之先河。义务教育也就这样走上了历史的舞台直到今天。在当时的普鲁士，每个孩子到了特定的年龄就必须到学校上学，如果逃学几天那他的父母将面临牢狱之灾。并且普鲁士还创办了以世界第一所现代化大学柏林大学为首的各个大学。而普鲁士国王更是将王室的太子宫捐给了柏林大学办学。德意志在普鲁士的引领下正慢慢走向统一，可是似乎总还差这么最后一块儿拼图。
胜利纪念柱旁的俾斯麦雕像
就在此时，在一个名为兴奥森的小镇上，一个叫做俾斯麦的人诞生了。经过施泰因和哈登堡两代宰相的努力，普鲁士开始慢慢强大，可德意志的统一还遥遥无期。1849年普鲁士曾提出建立德意志联盟的问题却遭遇了奇耻大辱。
就在此时，俾斯麦走马上任了，他认为德国的统一必定是建立在铁与血之上的，所以他也被人称为铁血宰相。但是蛮干并不是这位铁血宰相的风格，相反他在外交上的做法很有艺术性。那个时代的欧洲，所有人都希望这种旧秩序一直保持下去，没有人希望欧洲的中部突然出现一个统一的强国形成一股新的势力，所以德意志的统一就受到外界的万般阻挠。
在这种情况下俾斯麦通过支持俄国镇压波兰起义换取了俄国的沉默，甚至作出了“绝不攻打普鲁士”的承诺；面对法国，他同意把卢森堡，瑞士法语区等地归入法国来换取法国人的沉默；对待英国，他作出普鲁士不会在海外殖民的承诺，承认英国在殖民地的权威来换取英国人的沉默。
第二帝国成立后俾斯麦建立多个双向、三角同盟以及孤立法国的示意图（GB英、F法、IT意、ÖU奥匈帝国、R俄）
俾斯麦通过各种方式和丹麦日渐矛盾深厚，并联合奥地利和丹麦开战了。丹麦被完全孤立，就这样，丹麦战败，不得不放弃两个州，普鲁士也获得了出海口，开始了海上贸易之路。
就在普奥联军共同取得胜利不到半年，普奥战争爆发了。俾斯麦算尽机关找到向奥地利开战的借口，事实上普鲁士上下都不支持对奥地利开战，可真理往往掌握在少数人手中，但由于师出无名这场战争异常艰难。不过最后普鲁士还是笑到了最后，在胜利的那一刻俾斯麦高呼：“我把他们全都打败了！全部！”普鲁士人被胜利冲昏了头脑他们想一股脑的冲进维也纳，完全占领奥地利，可他们中有一个人是清醒的。事实再次证明真理往往是掌握在少数人手中的。俾斯麦认为，一旦普鲁士占领奥地利就会引起英法俄各国的敌意，列强都不希望德国统一，一旦事情发生了，必然引起列强组织同盟摧毁普鲁士的一切努力。于是俾斯麦和奥方谈判，要求奥地利从此脱离德意志世界，不得插手德意志范围内的事务，从而确立了普鲁士在德意志世界龙头老大的地位。
普鲁士对德意志的控制日益增长，俾斯麦知道，最后一战即将到来，果然，普法战争就在这历史时刻爆发了。这场战争让我们转换一下思维叙述一下普鲁士的军方统帅毛奇，这场战役中，毛奇的新式战法发挥了决定性的作用。
在毛奇之前，大军交战最大的问题就是排兵布阵协同，兵力一旦分散就很容易被对手各个击破，而如果长队列行军几万人或者几十万人的部队头部和敌人交上火时中后方的部队可能离战场还有几十公里远且后勤保障会成为巨大问题。
历史上有很多因为通讯差协同不便导致兵败的例子，比如中国历史上明末的萨尔浒之战。大明王朝几十万大军兵分五路合围鲁尔哈赤，结果协同不利被鲁尔哈赤各个击破；再比如大金国的海陵王完颜亮率60万大军南下攻宋，庞大的行军队列的后勤保障就出了大问题，几乎所有的马匹都被征用保障后勤，事实上最后海陵王最终就是因为后方反叛最终被部将所杀，连皇帝的庙号最终都没捞到。回到这场普法战争中来，毛奇利用铁路将自己的各个部队运到合适位置，将阵型完全展开，并利用电报对每个部队进行远程指挥。
如果上面两个例子还不够形象的话，作为90后的年轻人应该明白，这就如同DOTA中的五黑全部自带飞鞋开局，打没连语音没买鞋的路人。最终的结局就是各种gank抓落单，各种全图飞，连团战都不需要就天辉胜利了。
胜利纪念柱旁的毛奇雕像
德皇加冕
1871年1月18日，一群德国人莫名的出现在了本属于法国国王的凡尔赛宫，并举行了德皇加冕仪式。就此，普鲁士一统德意志，世上再也没有普鲁士，没有巴伐利亚，没有萨克森，没有威斯特伐利亚等等，与此对应的是，德意志统一了，德意志第二帝国在欧洲轰然建立，从此德国人开始了属于他们的新纪元。他们在军事，教育，经济，科学等各方面引领世界。而为了纪念创造这历史性一刻的普丹、普奥、普法三大战争，胜利纪念柱就这样承载着历史使命建成了。在我们面前矗立的，看上去只是用石头堆砌的纪念柱，可实际上它是全德国人民在几百年的分裂中期盼着统一的到来，在战争中祈祷伟大复兴，并实现最终梦想的杰作。从三十年战争，到拿破仑战争；从关税同盟到凡尔赛登基；这历史的一幕幕就像一块块石头，将胜利砌成了。
扫码即可添加公众号，感谢您的关注与支持。对本文或者对文化，历史，哲学（不一定是德国）感兴趣的读者可以直接在公众号下留言互动，笔者会认真对待您的留言并尽快回答。笔者由衷希望通过公众号的形式和大家进行思想上的互动，找到志同道合的朋友。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读《文明之光》有感</title>
      <link>/blog/wenmingzhiguang/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/blog/wenmingzhiguang/</guid>
      <description>22岁的生日那天，最好的朋友送了我一份最好的礼物，也就是这套《文明之光》，并在这一个月的时间里对这个世界有了不一样的一些认识。表面上看这是一本记叙人类是如何从史前建立城市，使用语言到如今科技发达改变地球的文明史，实际上作者是想透过历史事实传达给我们在历史的背后总有一种力量推动着文明的发展，任何文明的前行都是在这股暗中力量的涌动下推动完成的。事实上我认为作者从一开始就为读者埋下了这个伏笔，并将这股力量的名称放在了全书最显眼的地方，没错，我想作者一定是给这股力量取名为“文明之光”。那么接下来就让我们顺着全书再来体悟一遍，这“文明之光”到底是何方神圣。
如同现实世界里光有三原色一样，“文明之光”也有它的三原色。我们作者在本书的前言中将本书划分为历史、科技、艺术和政治四个部分。在我看来历史贯穿整个丛书，科技史、艺术史和政治史都是历史的一部分。所以我们将历史抛开，而科技、艺术和政治恰好就是“文明之光”的红、绿、蓝。 让我们先从科技开始领略这神秘的文明之光。本作首先介绍了古埃及，美索不达米亚，中国，希腊以及罗马文明为世界做出的科技贡献。表面上各文明都盛极一时，都有自己独特的发明，但其中似乎已经种下了一些成败的引子。我们不妨将本书中关于科技最具特点的例子一一抽出加以分析。第一个例子我想就是数学。诚然在古希腊同时期甚至更早在其它文明也在数学上取得了辉煌的成就，但是这一切和欧几里得建立的一套研究几何学的方法相比就显得暗淡许多。在欧几里得写下《几何原本》以后，人们都可以遵循他的方法，严格的在他定义的最基本的五条公设的基础上证明一切定理，让后世的人可以不断踩在前人的肩膀上继续研究，这一方法后来也成为了建立任何知识体系的典范。让我们在把目光投向其它文明，他们大多是一些经验的总结，比如埃及人在建造金字塔时运用到了数学知识，从而在经验上一点一点总结出几何知识，然后他们并没有建立一套研究方法，后人只能是继承前人得出的结论。为什么中国清代的数学家估算圆周率并不比祖聪之更准确？因为在包括中国、埃及在内的其它文明缺乏完整的理论体系，且时常将问题和定理定律混为一谈，这样后人就很难继承前人的工作，在前人的基础上继续更深入的对这门学科展开研究，而只能是重新再来。而古希腊人就不一样了，他们可以站在一切五条公设以及基于五条公设的基础上去猜想并证明这些猜想的正确性。简而言之，古希腊人拥有一套完备的数学体系，而其它文明仅仅是获得了前人的数学经验。
我们再从数学的眼光挪开，看一看科学的例子。其实在数学上已经能找到西方一些与众不同的引子，这就是将自然科学各学科分门别类，对每个学科都建立起一整套系统的体系。而在其它文明大多将自然科学混为一谈不方便研究。除此之外从亚里士多德到笛卡尔，西方人一步一步找到了发展科学的方法。首先是亚里士多德开创了归纳方法研究的先河，在世界各地收集大量的信息和动植物样本归纳出各个学科的规律性。而笛卡尔首先是强调了“批判的怀疑”在科学研究的重要性。不相信权威，大胆假设，小心求证，在这基础上他建立了一套科学发展的规律： 1.首先提出问题； 2.然后进行试验； 3.从试验中得到结论和解释； 4.将结论推广并且普遍化； 5.在实践中找出新的问题，如此循环往复。 书中用拉瓦西发现氧气，提出氧气助燃的学说的过程来验证这套方法让我觉得非常形象。当时学术界流行着“燃素说”，就是燃烧是因为物质中具有燃素，而燃烧的过程就是物质释放燃素的过程。首先他对无法证实的命题“燃素说”进行怀疑，不管是谁说的，并展开实验。如果命题为真，那么燃烧之后，随着燃素的释放，灰烬的质量应该减少。而事实上燃烧的生成物质量却增加了，这说明一定有新的东西加入到了燃烧的产物中。而后通过严格的检测，确定是一种气体加入了进来，并将这种气体命名为氧气。接着再将结论发表和推广。正是在这套方法体系下，西方涌现出了一系列的科学家，牛顿，爱因斯坦等等。而他们借助这套体系创造了一个又一个的科学奇迹，如书中介绍的电、原子能、希格斯场和波色子，以及建立在科学技术上发明的交通和通讯、航天以及互联网产业。
就算我们将目光转移到工艺制作上，我们依然能通过深入的分析体会到一套研究体系的重要性。我们不妨先来看看书中所介绍的瓷器史。伟大的中华文明发明了人造的奇迹——瓷器。不论是宋代的官、哥、钧、定窑瓷器，还是元明清时期的青花瓷无不体现出中华文明的璀璨，也让明清帝国赚足了腰包，将欧洲人地理大发现所挖来的银矿换来一大半。不过就在欧洲人看红眼时，他们展开了深入的研究，伯特格尔足足花了四年的时间，做了3万多次试验，他不仅记录了全部的试验过程和结果，而且把每一次试验之间的细小差异全都记录下来，终于掌握了这种当时在欧洲价格等同黄金的瓷器的制造秘密。大家可能觉得这个故事非常眼熟，因为我们从小都是听安迪生发明白炽灯的故事长大的，其实众多的科学发现和欧洲人再发明瓷器的过程如出一辙。由于有完整的数据记录，我们现在才能轻而易举地复制欧洲历史上任何一件名瓷，但是中国的很多工艺却免不了“发明、失传、再发明、再失传”的轮回。师傅们在教授徒弟时都运用了猫教老虎的方式，凡事留一手，且没有详细的技术记录。于是技术就像金庸小说里的武功一样，一代一代的失传，于是小说里再无九阴真经、独孤九剑，现实中再也无法制出宋代汝瓷。
在数学、科学和工艺工业的发展上我们不尽都找到了有关科技发展背后相同的本质。那就是在学习或者研究中我们想要不断地前行首先不能相信任何权威。我们不能因为亚里士多德是这样说的，就认为真理就是这样的。事实上中世纪人也正因为这么去考虑问题所以他们的科技并不比古希腊、古罗马时高超。任何事情我们都要通过自己的思考、实验和验证中得到答案，永远不要相信什么东西是一定正确的。第二，我们在学习或研究中最重要的并不是获得何等伟大的结论结果，而是要总结出一套成熟的方法体系，并在此方法体系的基础上一步一步去完善我们的理论，让学说得以不停地前进而不是一遍又一遍的推倒重来。第三，在论证一件事情的正确性时，我们应当不厌其烦的去实验实践，更重要的一点是，一定要把所有的收获都详细的记录下来，不然在不久的将来，我们的所获会随着时间的流逝一起消散掉。
科技是一个很大的命题，很多人可能会认为，这辈子我都不会涉足科学研究，那么这些本质经验对自身来说也毫无意义。但我想说的是，科技和我们的学习可谓异曲同工之妙。在这里我要强调我所说的学习并不仅仅是学习书本上的知识，更重要的是在生活中，在社会中对于生存、致富、思想上、价值观上等等的学习。首先，并不是因为书上是这么写的，老师是这么教的我们就认为这是真相或者结论一定正确。事实上不管是人还是书上的观点都有它产生的背景，这个背景既导致了这个观点的局限，也让这个观点没办法客观的去评判这件事情。这就好比在科学发展史上，即便是伟大的牛顿，他在很多科学领域都卓有成果，但是由于当时蒸汽机时代还未到来，他也就受此背景的影响不可能在热力学上硕果累累。
至于无法客观的评判事件，这就好比很多德国人都无法站在中国人的角度去思考问题。所以才会有前段时间斯图加特大学校长认为中国学生都非常讨厌且无法理解的怪毛病，他所提到的最大的怪毛病就是中国人不把时间花在繁忙的学习上，居然不像正常人一样买速冻食品放在烤箱里烤了吃而一定要自己购买食物的原材料麻烦的去烹饪，导致厨房油烟大等这种本不会产生的麻烦。试想一个正常的德国人他可能也不会多想，且认同这位校长的权威，并觉得中国人都是怪物，都是麻烦制造者。当然也不全是所有的德国人这么想，笔者的一位德国好友就在不久前不解的问我为什么中国人都身材较好，不像欧美人容易发福。于是我细细告诉了他中国人一日三餐的饮食习惯和中国多样化的蔬菜种类。大家认为这些其实再平常不过了，可是德国人并不这么认为，据我朋友介绍，德国人并没有规律的一日三餐，都是饿了就吃，平时也没有正餐和旁餐之分，而且他们的蔬菜种类非常少。在聊天的最后我仅仅是带这位德国朋友在学校旁最便宜的面馆吃了一碗炸酱面，他居然感动到哭了，好吃到无法忘怀，回了家还私信一定要我将面的名字发给他存起来，他好以后能经常再吃。正是因为他对别国文化的尊重与包容，而不是坚信自己国家人民的习俗和习惯一定是最好的，最终能吃到这辈子都很难吃到的美味。所以我们不应该相信任何权威，而是通过自己的方式去找寻答案。
第二，我们并不要太看重我们所取得的成就比如考上了某某大学，在某某房产或者股票中大赚了一笔，而应该着重于去分析在成功或者失败背后的原因，进而形成自己的一套炒房、炒股、学习、思考等等领域的体系，这样就能在体系中不断地完善自己在各个领域的知识，从而让自己能够不停的进步，而不是今天大赚一笔，明天血本无归；今天考试满分，明天卷子飘红；从而导致我们的财富、价值观、思想高度不停地推倒重来。
第三我想说的就是记录在我们日常生活中同样重要。正是因为我认识到了记录的重要性，所以才会在这里写下这篇观后感。也许你可以读很多书，有很多耐人寻味的经历，但是如果不去记录，你所获得的大部分知识和经历都会随着时间的推移慢慢忘却。而在困难来临之际，你不得不又得大费周章的去把这些你已淡忘的知识和经历重新捡起来再去使用。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>